\documentclass{beamer}
%\documentclass[handout]{beamer}
\input{__header.tex}

\date[24/05/2022]{24 maggio 2022}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}
	\frametitle{Esercizio d'esempio 1}
	\begin{exercise}[20210524-1]
		Consideriamo la seguente funzione:

		\[
			f(x) = 4 x^3
		\]

		Questa funzione è la \textit{pdf} della variabile aleatoria $X$ definita nel dominio $x \in [0,1]$. Definiamo una seconda variabile aleatoria $Y$ con densità:

		\[
			y = 8 \sqrt{x}
		\]

		\begin{enumerate}[(a)]
			\item Ricavare la \textit{cdf} della variabile aleatoria $X$.
			\item Ricavare la \textit{pdf} della variabile aleatoria $Y$.
			\item Ricavare la \textit{cdf} della variabile aleatoria $Y$.
		\end{enumerate}
	\end{exercise}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{proof}\renewcommand{\qedsymbol}{$\square$}
		\begin{enumerate}[(a)]
			\item Ricavare la \textit{cdf} è facile: integriamo la funzione dal punto $0$ fino al punto $1$.
			      \[
				      \int_0^1 f(x) ,dx = \int_0^1 4x^3 ,dx = x^4
			      \]
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{proof}\renewcommand{\qedsymbol}{$\longrightarrow$}
		\begin{enumerate}[(b)]
			\item Per ricavare la \textit{pdf} di Y, dobbiamo invertire la funzione di trasformazione $g(x) = y$. Allora abbiamo che
			      \[
				      g^{-1}(y) = \big(\frac{x}{8}\big)^2
			      \]
			      e
			      \[
				      \frac{dg^{-1}(y)}{dy} = \frac{1}{32} x
			      \]
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{proof}\renewcommand{\qedsymbol}{$\blacksquare$}
		\begin{enumerate}[(b)]
			\item Allora ora possiamo procedere con la trasformazione vera e propria. Abbiamo dunque:
			      \[
				      f_y(y) = f_x(g^{-1}(y)) \cdot \frac{dg^{-1}(y)}{dy} = 4 \cdot ((\frac{x}{8})^2)^3 \cdot \frac{1}{32} x = \frac{1}{2097152} x^7
			      \]
			      Per trovare gli estremi, verifichiamo che la funzione passa l'asse $y$ in $x = 0$, mentre si interseca con l'inversa in $x = 8$. Verifichiamo effettivamente che l'integrale da 0 a 8 di questa funzione è pari a 1.
		\end{enumerate}
		\begin{enumerate}[(c)]
			\item L'ultimo punto lo si verifica trivialmente integrando la sopracitata funzione. Otteniamo $F(Y) = \frac{1}{16777216} x^8$
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Esercizio d'esempio 2}
	\begin{exercise}[20210524-2]
		La quantità di gin tonic versata in un bicchiere al Mercolegin si comporta come una variabile aleatoria normale, con parametri $\mu = 19 \: ml$ e $\sigma^2 = 16 \: ml^2$.

		\begin{enumerate}[(a)]
			\item Quale è la probabilità che un bicchiere di gin tonic contenga almeno $25 \: ml$ di drink?
			\item Uno studente, terminata la seconda provetta di Calcolo delle probabilità, decide di festeggiare andando al Mercolegin per bere 3 bicchieri di gin tonic. Sapendo che ha bisogno di almeno $21 \: ml$ di gin tonic per divertirsi, ma sboccherebbe se ne bevesse più di $65 \: ml$, quale è la probabilità che si diverta senza sboccare?
		\end{enumerate}
	\end{exercise}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Esercizio d'esempio 2}
	\begin{exercise}[20210524-2]
		\begin{enumerate}[(c)]
			\item Per attirare più clientela, il Bar Domo il mercoledì successivo decide di cambiare bicchieri. Con questi nuovi bicchieri, la varianza è sempre $\sigma^2 = 16 \: ml^2$, ma la media è ignota. Degli studenti, dopo alcuni ``attenti'' calcoli, verificano che la probabilità che questi bicchieri contengano al massimo $25 \: ml$ di drink è 0,853. Quale è la media di questa nuova distribuzione?
		\end{enumerate}
	\end{exercise}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{proof}\renewcommand{\qedsymbol}{$\square$}
		\begin{enumerate}[(a)]
			\item $p = 1 - F(\frac{25 \: ml - 19 \: ml}{\sqrt{16 \: ml^2}}) = 1 - F(\frac{6}{4}) = 1 - F(1.5) = 1 - 0.933192 = 0.066808$
			\item Abbiamo una nuova variabile aleatoria con $\mu = 19 \cdot 3 \: ml$ e $\sigma^2 = 16 \cdot 3 \: ml^2$, quindi $\mu = 57 \: ml$ e $\sigma^2 = 48 \: ml^2$. Allora
			      \begin{equation*}
				      \begin{split}
					      P(21 \le X \le 65) & = (\frac{65 \: ml - 57 \: ml}{\sqrt{48 \: ml^2}}) - F(\frac{21 \: ml - 57 \: ml}{\sqrt{48 \: ml^2}}) \\
					      & = F(1.154701) - F(-5.196) \\
						  & = 0.8758
				      \end{split}
			      \end{equation*}
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{proof}\renewcommand{\qedsymbol}{$\square$}
		\begin{enumerate}[(c)]
			\item Cerchiamo nella tavola $0.853$: otteniamo 1.05 (ovvero, $F(1.05) = 0.853$). Allora abbiamo $z = 1.05$. Possiamo usare la formula inversa della standardizzazione:
			      \[
				      z = 1.05 = \frac{25 \: ml - \mu}{\sqrt{16 \: ml^2}} \Leftrightarrow 25 -(1.05 \cdot 4) = \mu = 20.8 \: ml
			      \]
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{frame}

\end{document}
